\section{Proceso puro de nacimiento}
\label{proc_nac}
La más simple generalización del Proceso de Poisson se obtiene al permitir que las probabilidades de transición dependan del estado actual del sistema. Para cada estado $n$ existirá una media $\lambda_n$ que cumpla con el proceso de Poisson descrito anteriormente.
\begin{Def}
Un proceso estocástico $\{X_t\}_{t\geq}$ es llamado proceso puro de nacimiento si cumple los siguientes postulados.
    \begin{enumerate}
        \item Las transiciones directas de un estado $j$ solo son posibles a su estado siguiente $j+1$.
        \item Si en la época $t$ el sistema se encuentra en el estado $n$, la probabilidad de alguna ocurrencia en un intervalo corto entre $t$ y $t+h$ es dado por $\lambda_n h+o(h)$. 
        \item La probabilidad de que ocurra más de un suceso dentro de este intervalo es $o(h)$.
    \end{enumerate}
\end{Def}
Este proceso solo permite una transición al siguiente estado, más no a un estado anterior es lo que da origen al "nacimiento" de una ocurrencia nueva.\\Nuevamente, $P_n(t)$ será la probabilidad de que en el tiempo $t$ ocurran $n$ ocurrencias nuevas.
Los postulados y las ecuaciones diferenciales son deducidos de la misma forma que en el proceso de Poisson, pero esta vez reemplazando el valor fijo $\lambda$ por $\lambda_n$
\begin{eqnarray}
    P'_0(t)=-\lambda_0 P_0(t)
    \label{procNacimiento-edo-0}
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
    P'_n(t)=-\lambda_n P_n(t)+\lambda_{n-1} P_{n-1}(t),\quad n\geq 1
    \label{procNacimiento-edo-n}
\end{eqnarray}
En el proceso de Poisson era común suponer siempre que $X_0=0$. Es decir, se suponía que en la época $0$ el sistema siempre se encontraba en el estado $0$.
Ahora supongamos que el sistema inicia en un estado arbitrario $i$. Esto implica que
\begin{eqnarray}
    P_i(0)=1,\quad P_n(0)=0,\quad\quad\textit{para }n\not=i
    \label{procNacimiento-edo-condInicial}
\end{eqnarray}
Gracias a estas condiciones iniciales, nuestro sistema tiene solución única para cada $n\in\N$ y en particular $P_0(t)=P_1(t)=\ldots=P_{i-1}(t)=0$
\begin{Ejm}
    Se considera una población cuyos miembros pueden dar origen (mediante desdoblamientos u otros procesos) a nuevos miembros, pero que no pueden morir. Supóngase que durante cualquier intervalo de tiempo de longitud $h$, cada miembro tiene probabilidad $\lambda h + o(h)$ de procrear un nuevo miembro. Siguiendo nuestra notación, esto sería $P_1(h)=\lambda h + o(h)$. La constante $\lambda$ determina la tasa de crecimiento de la población. Si no hay interacción entre los miembros y si se sabe que en la época $t$ el número de la población actual es $n$, entonces la probabilidad de que haya exista aumento en el intervalo $[t,t+h)$  es $$P_{n n+1}(h)=P(X_{t+h}=n+1|\thinspace X_t=n)$$
    Si cada poblador de los $n$ que hay actualmente, tiene la misma probabilidad $P_1(h)$ de dar origen a un nuevo ser en el tiempo $h$, entonces
    $$P_{n n+1}(h)=\sum_{i=1}^n P_1(h)= n\lambda h + o(h)$$
    La probabilidad $P_n(t)$ de que la población ascienda exactamente hasta $n$ elementos satisface, por lo tanto, (\ref{procNacimiento-edo-n}) con $\lambda_n= n\lambda$, es decir $$ P'_n(t)=-n\lambda P_n(t)+(n-1)\lambda P_{n-1}(t),\quad n\geq 1\\P'(0)=0$$
    Denótese $i$ el tamaño inicial de la población.
    Las condiciones iniciales (\ref{procNacimiento-edo-condInicial}) se aplican, y al resolver el sistema recursivo de ecuaciones diferenciales se verifica para $n\geq i>0$ que 
    $$P_n(t)={ n-1 \choose n-i}e^{-i\lambda t}(1-e^{\lambda t})^{n-i}$$
    y, desde luego, $P_n(t)=0$ para $n<i$ y toda $t$.
\end{Ejm}
La suposición de que cada especie tiene la misma probabilidad de dar lugar a una nueva especie hace caso omiso de las diferencias en los tamaños de las especies. Puesto que también se desechó la posibilidad de extinción, solo puede esperarse una aproximación burda.